---
layout: post
title: Python Web 开发框架 Bottle
categories:
- 装备
tags:
- bottle
- python
- web
- wsgi
published: true
comments: true
---
<p><a href="http://bottle.paws.de/">Bottle</a>是一个非常精致的WSGI框架，它提供了Python Web开发中需要的基本支持：URL路由，Request/Response对象封装，模板支持，与WSGI服务器集成支持。整个框架的全部代码约有2000行，它的核心部分没有其他任何依赖，只要有Python环境就可以运行。</p>

<p>Bottle适用于小型的Web开发，在应用程序规模比较小的情况下可以实现快速开发。但是由于自身功能所限，对于大型的Web程序，Bottle的功能略显不足，程序员需要手动管理模块、数据库、配置等等，与Pylons等框架相比Bottle的优势就难以体现出来了。</p>

<p><h3>快速入门</h3>
通过一个简单的、典型的例子描述Bottle的使用：<br />
[cc lang="python"]<br />
from bottle import Bottle, run, mako_view, request</p>

<p>myapp = Bottle()</p>

<p>@myapp.get('/hello/:name/:count#\\d+#')<br />
@mako_view('hello')<br />
def hello(name, count):<br />
    ip = request.environ.get('REMOTE_ADDR')<br />
    return dict(n=name, c=int(count), ip=ip)</p>

<p>run(app=myapp)<br />
[/cc]</p>

<p>我们创建一个Bottle对象，通过decorator配置一条路由记录。Bottle的url映射支持具名参数，<i>“/hello/:name/:count#\\d+#”</i> 格式的参数，可以匹配<i>/hello/(.+?)/(\d+?)</i>的URL。在方法体中，通过environ字典获得客户端IP，这个操作和其他WSGI框架是一致的。接着通过一个字典类型将Model数据传递给View。View模板通过decorator定义，采用mako模板引擎实现，模板名为hello，他表示在当前目录下一个名叫hello.tpl的文件。</p>

<p><h3>剖析</h3>
Bottle主要可以分成4个模块：
<ul>
<li>Router和WSGI Application</li>
<li>Request和Response, Web helpers</li>
<li>Template Adapters</li>
<li>WSGI Server Adapters</li>
</ul></p>

<p><h4>Router和WSGI Application</h4>
一个Bottle对象是一个标准的WSGI App，这使他可以与很多WSGI Server集成。每个app下管理一个Router用于针对URL映射到handler方法。根据Python decorator的特性，路由规则是在程序启动时自动执行的。</p>

<p>Bottle的route方法用于注册handler到router中。除此以外，还有很多function currying帮助您简单地路由GET / POST 等特定HTTP方法。</p>

<p>Bottle最近以来支持了hook，可以注册一些方法在每个请求之前、或之后执行。</p>

<p>当接受一个HTTP请求时，WSGI Server会调用WSGI App的wsgi方法。它的流程是：</p>

<p><ol>
<li>根据标准的WSGI接口规范，从WSGI environ中生成一个Request对象，初始化一个response对象。</li>
<li>在寻找方法之前，实际上Bottle会自动执行您注册的before_hook。（Bottle._add_hook_wrapper）</li>
<li>根据request.path的URL在router中寻找对应的handler方法（Bottle.match_url, Router.match）。这一步中除了找到合适的handler方法，还要负责提取url中的具名参数，将结果以tuple的形式返回。</li>
<li>以返回的方法和参数，执行handler，获得返回值。</li>
<li>执行所有的after_hooks。</li>
<li> 根据返回的不同类型，写入Response的头部。在这一步，Bottle还会应用一些filter，在Bottle中，filter是用于处理handler返回类型的。例如，一个典型的filter即内置的dict2json，他将handler返回的dict类型自动换成json。（Bottle._cast）</li>
<li>根据返回的HTTP状态码，对handler返回对象进行处理。调用WSGI Server的start_response方法将返回对象写给客户端。</li>
</ol></p>

<p><h4>Request和Response, Web helpers</h4>
Bottle对HTTP的请求和响应封装了Request和Response对象。它采用threadlocal的方式，由Bottle app管理生命周期。您可以在声明handler方法时不必像Java Servlet那样将他们以参数传入，这样增加了方法设计的灵活性，也使得单元测试变得相对轻松。</p>

<p>Request对象是对WSGI environ属性的封装，可以从中取得的属性取决于WSGI Server对<a href="http://www.python.org/dev/peps/pep-0333/#environ-variables">PEP333</a>的实现。</p>

<p>关于Request API，可以参考<a href="http://bottle.paws.de/docs/dev/api.html#bottle.Request">文档</a></p>

<p>类似的，可以参考<a href="http://bottle.paws.de/docs/dev/api.html#bottle.Response">Response API</a>了解如何对HTTP响应进行操作</p>

<p>和很多Web框架一样，你不必手动去设置HTTP重定向，helper方法会简化这些操作：<i>abort</i>, <i>redirect</i>, <i>static_file</i>。当然，你也可以自己创建一些helper。</p>

<p><h4>Template Adapters</h4>
template方法用于渲染视图，您可以使用不同的模板实现：mako, jinja2, cheetah, simpletal以及Bottle自己的简单实现。</p>

<p>view作为一个decorator可以简化模板的选择。与route类似，作者也提供了一些function currying来支持mako_view这样简便的写法。</p>

<p><h4>Server Adapters</h4>
Bottle的Server Adapters简直可以说是WSGI Server的博览会，从这里您可以了解目前比较流行的WSGI实现：
<ul>
<li>flup</li>
<li>wsgiref</li>
<li>cherrypy</li>
<li>paste</li>
<li>fapws3</li>
<li>tornado</li>
<li>Google Appengine</li>
<li>twisted</li>
<li>diesel</li>
<li>meinheld</li>
<li>gunicorn</li>
<li>eventlet</li>
<li>gevent</li>
<li>rocket</li>
</ul></p>

<p>当然，这些不是全部，如果要使用不在其中的WSGI Server，您只需实现一个ServerAdapter的run方法即可，需要做的就是将Bottle app传给server并启动它。</p>

<p>内置的run方法用于启动服务，您还可以指定一个reloader参数使Bottle在后台检查源文件的修改情况，实现热加载。<br />
除了run方式的启动，由于Bottle app本身就是一个符合标准的WSGI app，所以也可以通过一些服务器特有的方式启动服务，例如gunicorn：
<i>gunicorn -w 2 -D -b 127.0.0.1:18080 module:app</i></p>

<p><h3>实战</h3></p>

<p><h4>Middlewares</h4>
Middleware是WSGI的重要概念http://www.python.org/dev/peps/pep-0333/#middleware-components-that-play-both-sides 借助一些成熟的middleware可以添加一些Bottle目前不具备的功能：没错，Session。</p>

<p>Session Middleware最著名的选择叫做Beaker，要其用Beaker，只需要一个装饰器模式的App声明即可，您可以参考Beaker的<a href="http://beaker.groovie.org/configuration.html">文档</a>.</p>

<p>Pylons以使用Middleware著称，而除了Routing这样核心的Middleware，包括Beaker和Authkit都可以应用在Bottle程序上。</p>

<p><h4>App Mounting</h4>
Bottle的App提供一个很有用的mount方法帮助你将Web应用模块化。您可以将一个Bottle App挂载到一个父App上的某个路径，以父App启动后，父App可以为子App在一个路径下提供路由。</p>

<p>不过你会遇到这样的问题：<br />
[cc lang="python"]<br />
child = Bottle()</p>

<p>@child.get("/")<br />
def hello():<br />
	return "hello world"</p>

<p>parent = Bottle()<br />
parent.mount(child, "/child")<br />
[/cc]</p>

<p>很自然的，您希望打开浏览器访问http://localhost:8000/child可能看到hello world，然后却得到404.这个问题不难察觉，于是访问http://localhost:8000/child/，工作正常。</p>

<p>我曾给作者提过这个问题http://github.com/defnull/bottle/issues#issue/88，（补一句，Bottle的作者少有的Nice，对你提出的问题他通常都会认真解答），作者提了一个重定向的方式，不过还是没有决定把它直接加进mount方法里。</p>

<p>那么，我们需要一个新的mount来支持http://localhost:8000/child</p>

<p>[cc lang="python"]<br />
def mount(parent, child, path):<br />
    parent.mount(child, path)<br />
    @parent.get(path)<br />
    def redir():<br />
        redirect(path+"/")<br />
[/cc]</p>

<p><h4>Google AppEngine</h4>
因为有WSGI标准，你可以用Bottle开发Google AppEngine程序。您只需要在handler文件中加入这样的代码即可：<br />
[cc lang="python"]<br />
from google.appengine.ext.webapp.util import run_wsgi_app<br />
def main():<br />
	run_wsgi_app(my_bottle_app)</p>

<p>if __name__ == '__main__':<br />
	main()<br />
[/cc]<br />
依赖？Bottle本身是self-contained，不过你可能还需要一个强大一些的模板引擎来完成你的应用，比如Mako。这样，你需要把依赖和自己的程序一起上传到GAE。对于Mako来说，除了它自己，还依赖marksave，别忘了它。</p>

<p>以上就是我对Bottle的理解和使用心得，希望您在合适的场景下使用Bottle，只有这样，才能感受到这个框架所带来的乐趣。</p>
